【離婚坦白講】被前夫拖欠贍養費 兩子之母經濟拮据：離婚係社會問題

離婚婦女被拖欠贍養費，其實並不罕見。根據政府統計處2016年的數字，約四成曾經離婚/分居人士未能全數收取贍養費款項。香港婦女中心協會於日前舉辦「千言萬語｜離婚婦女藝術展」，望喚起政府及社會對她們的關注。Jess是當日的義工之一，同時亦是被拖欠贍養費的過來人。Jess與前夫結婚十多年，生活上有磨擦在所難免，卻未想過會有離婚的一天。然而，這段婚姻卻突然被一紙傳票宣佈終結。「結了婚十幾年，突然有一日被通知離婚。」她帶著兩個只有幾歲的孩子，成為了單親媽媽。

離婚涉及很多程序，單是申請法律援助一環便令Jess難以應付。除了審批過程需時，申請文件上的專有名詞亦讓她難以理解。「其實我也不是沒讀過書，自問學歷不是太差，但原來我不理解很多文件該如何處理。自己也不是不懂中英文，但看完那份表格，全部（字）都明白，但不懂得填、不懂得寫，還有不懂得甚麼文件是符合要求。」

本來收入不俗的Jess因為離婚而經濟拮据，生活質素大跌。為了照顧孩子及應付離婚官司，她無法做全職工作，兼職也換了好幾份，而前夫更是拖欠孩子的生活費，使她百上加斤。「離婚那幾年，我真是窮到燶。我最差的時候，社工叫我申請綜援。」她直言會因而對小朋友心存歉疚，但她亦是逼於無奈、沒有選擇的餘地。「因為我是被離婚，不是提出離婚（的人）。」

她的前夫會使用不同的手段以逃避支付贍養費的責任，例如是要求Jess簽下不知名的文件、把錢交給小朋友再拿回，又或是在她家門前放下一個裝滿食物的手推車，再附上幾百元，便稱已給了贍養費。「每次見面也會有很多古靈精怪的行為。」

Jess亦因而愈來愈害怕看到前夫。在離婚之初，她仍樂意與前夫面談，後來則會通過律師、信件等方法間接追討贍養費。在必須見面的場合下，地點亦只會選在社會福利署。「社署有個保護兒童課，其實我要在裡面見（前夫）。因為我覺得要有第三者在場，以及一個政府的環境，加上這個科是叫『保護兒童』，我才有信心去見他，否則我會很害怕。」

Jess憶述一次上庭的經歷指，前夫在法官面前亦不願意承擔自己為人父親的責任。當時已被拖欠贍養費一年多的她，呈交了最近兩個月的開支單據，法官問她的前夫，是否同意這筆開支是用在小朋友身上。「他也說：『我認同。』然後法官問：『你願不願意支付這筆費用？』然後他說他不願意。」

她續指，很多協會裡的姐妹也遇過這個情況，即前夫並非沒有能力支付，只是不願意給錢。她對此感到不解，因支付贍養費是法庭的判決，「為甚麼可以有幾百個藉口、有幾百個不同形式說你不肯去給？」

Jess指，香港社會以至政府仍對離婚存有不少誤解，認為離婚只是家庭問題、是夫妻之間的事，但其實它亦是社會問題。「離婚涉及了很多政府部門、涉及了很多公共資源。」她認為政府有需要設立一個專責部門代為處理、追收贍養費，以減輕拖欠的問題。

推

婦團出黎支持下男女平等，唔一定男方負責贍養費
支持女人自己闖出一片天！

又話男女平等
點解要剝奪個女人俾贍養費前夫既權利?

其實...女人搵得多，一樣有機會要比

單case 好搞笑

一日被通知離婚
你前夫一早同你分晒居 離婚根本就係一早定咗嘅結果

講到好驚訝
仲有個仔同佢見面要有社工在場 老實講 一定中間做咗啲手腳令佢唔想見 你都玩到咁大 佢唔想再認個仔 好出奇咩

我覺得有仔女的話，如果驗完DNA真係自己仔女，比錢係天經地義。
但係只係可以比個仔女用。
如果根本冇仔女的話，我覺得離婚重要分錢比前妻係荒謬。講又話男女平等，咁結完婚之後，好多女人自己唔想返工，導致竟爭力下降，咁關人撚事?

非常認同

抵死

D人囉，做電影，over budget，俾唔起贍養費仲要問前妻借多三十萬

女人千萬咪生仔 生完個男人拍下屎忽走左就大獲

男人千萬咪生仔 生完個女人拍下屎忽走左就大獲

似陳嘉上個前妻

根本就收收埋埋對自己不利嘅嘢

男人生條撚 負責出粒精？ on9

屌你老母臭閪,咁撚得閒追舊post
去遊行啦

btw 冇精女人撚都生唔到

你又咁撚得閒覆
邊個陀仔呀on9? 洗唔洗問下你老母？

又開始男女大戰